%++ Preámbulo
%Clase de documento
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%paquetes
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[total={18cm, 21cm}, top=2cm, left=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, latexsym}
\usepackage{graphicx}
%paquete de color
\usepackage{xcolor}
%definir color
\definecolor{db}{RGB}{0,128,128}


%Comandos

\parindent = 0mm
\author{Sofía Salto}
\title{Ensayo}
\date{\today}

%++Contenido

\begin{document}
	\maketitle
El presente ensayo tie\ ne como objeto presentar algunos métodos

	\section[EPN]{Escuela Politécnica Nacional}

	\subsection{Muestreo}

\textrm{Lea esta frase, por favor.}

\tiny
ndlhf uhg hola

\huge jhdfba

%Se debe delimitar y dentro del limite poner el comando

{\LARGE Cogito, ergo sum}

 \emph{Algo de texto negro, \color{red}
seguido por un fragmento rojo}, {\color
{blue} finalmente algo de texto azul.}

\centerline{Lea esta frase, por favor.}

%Entorno centrado
\begin{center}
	<<There are two types of people in this world, good and bad. The good sleep better, but the bad
seem to enjoy the waking hours much more.>>
\emph{Woody Allen}

\end{center}

%Cargar el texto hacia la derecha
\begin{flushright}
	There are two types of people in this world, good and bad. \\
 The good sleep better, but the bad seem to enjoy \\
 the waking hours much more. \\
 \textbf{Woody Allen (director neoyorquino)}
 \end{flushright}
 
%Espacios horizontales
 \hspace{1cm} iluewwiefuiwhfowuei jhgeuy
 
 \\
 
%listas
Aristóteles pensaba que hay tres clases de felicidad:
 \begin{itemize}
 \item La felicidad de quien vive de diversiones y placeres.
 \item La felicidad de quien vive como ciudadano libre y responsable.
 \item La felicidad de quien vive como fil
\end{itemize}

 %listas numeradas
  \noindent Las fuerzas fundamentales de la naturaleza son:
 \begin{enumerate}
 \item La {\em fuerza gravitatoria.} Es la mas debil...
 \item La {\em fuerza electromagnetica.} Es experimentada por...
\item La {\em interaccin nuclear fuerte.} Mantiene unidos los...
 \item La {\em interaccin nuclear d\’{e}bil.} Controla procesos...
\end{enumerate}

 %Entorno description
 Los cuatro sat\’{e}lites de J\’{u}piter descubiertos por Galileo son:
2 \begin{description}
3 \item[Europa:] es el menor de los cuatro,...
4 \item[Io:] tiene m\’{a}s o menos el tama\~{n}o de la Luna.
5 \item[Ganimedes:] es el mayor sat\’{e}lite del sistema solar.
6 \item[Calisto:] es el m\’{a}s exterior de los cuatro y...
7 \end{description}


 %

\begin{multicols}{3}
 Annie Hall is a 1977 American romantic comedy film directed by Woody Allen from a screenplay he
co-wrote with Marshall Brickman. Produced by Allen’s manager, Charles H. Joffe, the film
stars the director as Alvy "Max" Singer, who tries to figure out the reasons for the failure
of his relationship with the film’s eponymous female lead, played by Diane Keaton in a role
written specifically for her.
 \end{multicols}


\end{document}
